% @Source eduscol
\subsection*{Problématique}
  Monthy Hall (1921--2017) est un acteur canadien qui présentait un jeu télévisé
dans les années 70 permettant parfois de gagner une voiture.

Le principe du jeu était le suivant.

\begin{quote}
  Un candidat est face à trois portes. Derrière une porte se trouve une voiture, derrière les deux autres il y a une chèvre.
  Le présentateur demande au candidat de choisir une porte (qui reste fermée). Ensuite, le présentateur ouvre une des deux portes restantes et dévoile une chèvre.
  Le présentateur offre alors au candidat de choisir entre conserver le choix de sa porte initiale ou d'échanger pour la porte restante.
\end{quote}

 \faHandPointRight[regular]\quad Lorsque le candidat se voit offrir de changer de porte, a-t-il intérêt à le faire ?

\subsection*{Première analyse}

Que conseillerez-vous au candidat ? Doit-il changer de porte ou conserver sa première réponse ? Est-ce que son choix va changer quelque chose ?


\subsection*{Modélisation}

Pour modéliser le problème, on va numéroter les portes de 1 à 3 et on va considérer que la voiture se trouve derrière la porte \no{1}.

On va utiliser une feuille de calcul pour simuler plusieurs expériences et analyser les résultats. Récupérer le fichier \texttt{1MIESActAlea11.ods} sur l'ENT
(caher de textes, séance du jour).

\begin{boiteombre}
On va avoir besoin de deux fonctions :
\begin{itemize}
  \item \texttt{ALEA.ENTRE.BORNES(minimum;maximum)} qui choisit un nombre aléatoire entre deux bornes inclusives.
  \item \texttt{SI(test;valeur\_si\_vrai;valeur\_si\_faux)} qui exécute un test et retourne une valeur si le test est juste et une autre si le test est faux.
\end{itemize}
\end{boiteombre}
\begin{enumerate}
  \item Dans la cellule \texttt{B2}, utiliser la fonction \texttt{ALEA.ENTRE.BORNES} pour simuler le choix du numéro de porte par le candidat.
  \item Dans la cellule \texttt{C2}, saisir la formule suivante :
  \begin{quote}\Large
    \texttt{=SI(B2<2;ALEA.ENTRE.BORNES(2;3);SI(B2>2;2;3))}
  \end{quote}
  Expliquer comment fonctionne la formule.
  \item Dans la cellule \texttt{D2}, on désire simuler le changement de porte effectué (ou pas) par le candidat,
  en tenant compte de la porte ouverte par le présentateur. Saisir la formule suivante (en la complétant) :
  \begin{quote}\Large
    \texttt{=SI(B2>1;...;SI(C2>2;...;...))}
  \end{quote}
  \item Dans les cellules \texttt{E2}, \texttt{F2}, écrire une formule affichant :
  \begin{itemize}
    \item le nombre 0 si le candidat a ouvert la porte ne contenant pas la voiture et donc perdu ;
    \item le nombre 1 si le candidat a remporté la voiture et donc gagné.
  \end{itemize}
  \item \begin{enumerate}
    \item Étirer les cellules \texttt{A2:F2} jusqu'à la ligne 101 afin de générer 100 simulations de la partie.
    \item Dans la cellule \texttt{E103}, saisir une formule permettant de calculer la fréquence de gain lorsque le candidat change de porte au cours de la partie.
    \item Dans la cellule \texttt{F103}, saisir une formule permettant de calculer la fréquence de gain lorsque le candidat ne change pas de porte au cours de la partie.
    \item Conclure quant à la stratégie à choisir.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{Analyse mathématiques}

Dans cette partie, on fait toujours l'hypothèse que la voiture est cachée derrière la porte \no{1}.

\begin{enumerate}
  \item Construire un arbre de probabilité représentant la situation.

  Au premier rang, on trouvera le choix du candidat. Au second rang on trouvera le choix du présentateur.
  \item En déduire la probabilité de gagner lorsque le candidat change de numéro de porte au cours du jeu, puis lorsqu'il ne change pas.
  
  Les résultats coïncident-ils avec vos prédictions initiales ? avec les simulations ?
\end{enumerate}